抗爭者的情緒問題 一個十二年前開始抗爭的抗爭者的說話

作者：嚴敏華

《抗爭者的情緒問題》

我是一個挺情緒化的人，雖然表面好似並非如此。

在2020年12月28日和 Kin Man Chan的午後小敍裡，我們享用了一頓氣氛佳妙的美式茶點。他把東京書信的正本送了給我，我送一盒代表90後少女回憶的melty kiss朱古力作為謝禮。

席間，我們談到抗爭者的情緒問題。
我比較幸運，在11年前便參加了社會運動，起步點是幾乎不會拉示威者的太平社會。所以，比之2019年才覺醒的人們，有更多的時間來調適抗爭的情緒。

抗爭者最常見的問題是，很容易被或真或假的資訊影響情緒，從而無法看清當權者的套路及世界真象。
喜怒哀樂隨著每一條新聞或評論而起舞是非常危險的，因為那會加快耗盡精力：對一段圖文有情緒，第二段亦然，直到第一百段也是的話，我們還剩下多少力氣去釐清處境、思考未來？
很快，人就會被負面情緒打倒，成為無望的放負者。或者，把人生希望押在某些人或某種理論之上，卻沒想過這些KOL只是在講聽眾想聽的夢話並利用他們來呃like賺錢、攻擊對手而已。

勤於關注社會事件及發表相關評論不等於你就是一個勤於捍衛社會的公民或公職人員，這代表你只是任由自己在情緒汪洋裡浮沉。
我們在今日的境況中需要的不是爆卦和好人好事，而是如何讓3百萬真香港人徹底地脫離殖民暴政的摧殘。

思索、想像，日後香港公民社會應該怎樣走下去直到掌握屬於我們的政權，而非抱著灰敗的心情、有一日過一日或free rider心態，做到這一點才算是真正盡了公民責任。
也就是說，依然妄想殖民政府會「聆聽民意」和「維持法治」，繼續遇事報警、報政府部門，繼續花費海量金錢去打官司來支持不義司法，繼續沉迷於千術不斷的議會遊戲等政府出公糧；並不是在盡責，乃是在拖累民主運動，把所有人力資源都投放在政府想我們投放的無用之處上。

即使身在黑暗之中，我們仍然必須堅信自己擁有創造幸福和實踐公義的能力，這樣才不會把判斷是非黑白的權柄盲目地獻予德不配位的權威人士。

由2009年末的反高鐵，到2014年的雨傘運動，再到2019年反送中，香港社會已經有了每5年就有一次大規模示威的規律，且一次比一次激烈。這是由於我們沒有一個制衡當權者的制度和民間力量。
可以想見，2024年香港就會由於政治及經濟制度全面崩潰而又一次動盪，也有可能陷入真正的暴亂。

然而，那是又一次失敗的暴動還是階段勝利還是終於成功的革命，我們現在仍是有得揀的：你選擇相信舊社運和舊建制並繼續失望下去，還是選擇相信自己和身邊人雙手握著的新希望？

自1997年起計，又真係每隔5-6年左右嘅時間就會有一次政治大事，03年七一、08年高鐵、14年雨革、19年光時，中間夾雜例如12年國教、16年魚革

呷一口冰茶

去靖國神社睇人放火嗰個